% vim: spelllang=es_es
% original section: Shock
\section{Shock}

El shock es una reducción de la capacidad de suministrar sangre oxigenada a los tejidos del
cuerpo.
El shock es causado por:

\begin{itemize}
\tightlist
\item Disminución de volumen sanguíneo (ej. pérdida sanguínea, deshidratación)
\item Disminución del gasto cardíaco (ej. infarto de miocardio, taponamiento cardíaco)
\item Disminución del tono vascular (ej. anafilaxis, lesión medular)
\end{itemize}

\subsection{Signos y síntomas}

Hay variaciones dependiendo de la causa del shock, pero generalmente este se presenta
como:

\begin{itemize}
\tightlist
\item Piel pálida, fría y húmeda:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item En shock neurogénico, la piel puede estar roja y cálida
  \end{itemize}
\item Piel moteada (fig.~\ref{fig:mottled_skin})
\item Pulso débil (PA sistólica \textless{} 90mmHg)
\item Frecuencia cardíaca alta (\textgreater{} 100 LPM), puede ser irregular
\item Signos de deshidratación:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Membranas mucosas secas
  \item Elasticidad de piel disminuida
  \item Venas yugulares distendidas
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includesvg[width=0.75\textwidth,height=\textheight]{./images/svg/mottled-skin}
\caption{Piel moteada}
\label{fig:mottled_skin}
\end{figure}

\subsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Llamar a Servicios Médicos de Emergencia (SME)
\item Tratar lesiones críticas
\item Coloque al paciente en posición de rescate o en su espalda
\item Mantenga normotermia:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item En días calientes:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Remover el exceso de ropa
    \item Colocar al paciente bajo sombra
    \item Enfriarlos activamente con agua fría y aire
    \end{itemize}
  \item En días cálidos o fríos
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Envuélvalos con una manta de emergencia
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Considere administrar pequeñas cantidades de fluido si el paciente está orientado y
puede tolerarlo
\end{itemize}
